\documentclass[10pt, technote]{IEEEtran}
%padrão é 9pt
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[style=ieee]{biblatex}
\usepackage{mathtools, amssymb}%usado para descrever o problema de PL, PQ
\usepackage{hyperref}
\usepackage{physics}
\bibliography{referencias.bib}
\newcommand*\mean[1]{\bar{#1}}


\begin{document}
\title{Modelagem de Riscos e Retornos de Investimentos Visando Seleção de Portfólio}
\author{Diego Godoy Silva}

%ieee only
\maketitle

\begin{abstract}
	O problema  que o presente trabalho se propõe a solucionar é a seleção de quais investimentos devem ser feitos por um investidor tal que obtenha o melhor resultados levando em consideração as métricas de retorno e risco de um portfólio.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
	Teoria Moderna do Portfolio, Programação biquadrática, Programação Linear, Otimização, Portfólio.
\end{IEEEkeywords}

\section{Base de Teoria de Portfólio}
	Aqui é onde começo a escrever meu projeto final de curso. É quase literalmente o começo do fim.
	\\Creio que seria interessante iniciar a parte escrita desse projeto elucidando e descrevendo qual o tipo de problema a ser resolvido.
	\\Tudo começa com uma questão bem simples. Indivíduos em posse de recursos, aproveitando sua capacidade de postergar gratificação, empregam tais recursos visando após certo tempo reobter o valor investido acrescido de um extra normalmente conhecido por juros. O somatório de ambas grandezas é o valor esperado.
	\\Tal investimento, visto que seu retorno é futuro e por natureza incerto, normalmente está associado a um risco, o juro serviria então como uma compensação por esse risco.
	Num contexto em que as únicas opções seriam investir ou não em um determinado ativo, convencionalmente temos que a decisão seria baseado em uma balanço entre retorno e  risco, avaliados sob uma determinada preferência temporal.
	É possível afirmar que ambas variáveis se correlacionam positivamente, sendo que para um retorno maior o risco associado também é maior, porém essa relação não é diretamente proporcional ou linear.%TODO talvez não deveria dar spoilers
	\\ Apesar de ser possível modelar risco e retorno matematicamente, isso não se trata de uma previsão certeira e sim de uma probabilidade baseada em uma avaliação técnica do mercado.
	É interessante observar que o valor de ambos apesar de quantificáveis matematicamente são levados em consideração subjetivamente pelo investidor, baseado em sua tolerância ao risco e sua expectativa de retorno.
	\\ Com frequência, aquele que investe não é restrito a um único ativo financeiro podendo escolher quanto e quando investir cada uma de suas opções, sendo que o conjunto de investimentos é conhecido por portfólio ou carteira de investimentos.

	\par Ao avaliar as opções de investimento para a construção de um portfolio é necessário que sejam conhecidas as suas propriedades, de retorno e risco.
	Essas informações não podem ser obtidas com um trivial somatório das contribuições individuais de cada um dos ativos. A construção de um modelo que descreve matematicamente esse problema foi desenvolvida 1952 por Markowitz. ~\cite{Markowitz1952}
	\\É interessante observar que o modelo supõe que o retorno e risco de cada um dos investimento é conhecido, o que não se verifica na realidade, normalmente então é realizada uma avaliação, por parte de um profissional do mercado que baseada em critérios técnicos constrói uma suposição de resultatados prováveis de cada investimento.
	Outra possibilidade seria utilizar retorno e risco passado para avaliar o método de seleção de portfólio ou fazer inferências sobre resultado futuro.
	Porém é necessário ter em mente que resultados passados não garantem resultados futuros.~\cite{Fama65}


	As métricas a serem avaliados na seleção de portfólio são os riscos e o retorno.
	Retorno é um multiplicador sobre o montante inicialmente investido, sendo que o retorno do portfólio é uma média ponderada pela quantia investida, dos retornos de cada um dos investimentos individuais. Isto pode ser representado matematicamente por:
	\[\hyperlink{E(Y)}{
		E = \sum\limits^n_{i=1}x_i\mu_i
	}
	\]
	Em que $\mu_i$ representa o retorno do investimento $i$, e $x_i$ a quantia investida.

	O risco de um ativo em especifico é dado por sua variância.
	A variância é um conceito da probabilidade e estatística, para fenômenos discretos tem a seguinte descrição matemática:
	\[\sigma = \sum\limits^n_{i=1} p_i (y_i - \mu)^2 \]
	tal que:
	\\$\mu$ é retorno esperado de um ativo.
	\\$y_i$ é um dos possíveis valores a serem assumidos para o retorno.
	\\$p_i$ é a probabilidade de que o valor obtido seja igual $y_i$.\\

	Apesar de termos o risco referente a um investimento, a representação ainda é insuficiente pois não há representação da relação entre o risco dos ativos.
	Levando isso em consideração foi proposto por Markowitz a utilização da covariância:
	\[ \sigma_{ij} = E((R_i - E(R_i)) (R_j - E(R_j)))\]
	Onde $E(R_i)$ é o valor esperado de $R_i$
	\\Como consequência da definição, a covariância de um investimento consigo mesmo é a própria variância, ou seja $\sigma_{ii} = \sigma_i$
	\\A partir dessa equiparação do risco do ativo à sua variância é possível obter o risco do portfólio:
	\[ %\hyperlink{V(R)}{
		V = \sum\limits^n_{i=1}\sum\limits^n_{j=1} \sigma_{ij} x_i x_j
	%}
	\]
	\\onde $x_i$ equivale à quantia investida no ativo $i$.
	\\Essa equação também pode ser reescrita em notação vetorial:
	\[ %\hyperlink{V(R)}{
		V = \mathbf{X^T\sigma X}
	%}
	\]
	tal que:
	\[\mathbf{X} = \begin{bmatrix}
		x_1, x_2, \dots x_n
	\end{bmatrix}
	\] e
	$$\sigma =
	\begin{bmatrix}
		\sigma_{1,1} & \sigma_{1,2} & \cdots & \sigma_{1,n} \\
		\sigma_{2,1} & \sigma_{2,2} & \cdots & \sigma_{2,n} \\
		\vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
		\sigma_{n,1} & \sigma_{n,2} & \cdots & a_{n,n}
	\end{bmatrix}$$
	sendo que a matriz $\sigma$ é a nomeada matriz de covariância.
	e é interessante observar que essa definição é aproximadamente semelhante à função objetiva de um problema de programação quadrática:
	\[
		\frac{1}{2} \mathbf{x^T Q x} + \mathbf{C^T x}
	\]
	tal que $\mathbf{C^T}$ seja $\mathbf{0}$


	%TODO falar sobre problema biquadratico vs linear usando notas do taha.
	%TODO falar de matriz de covariância.

	Considerando essas definições o modelo matemático do Markowitz que representação o risco e o retorno de um portfólio é o seguinte:
	$$\hyperlink{E(Y)}{
		E = \sum\limits^n_{i=1} x_i\mu_i
	} $$
	$$ \hyperlink{V(R)}{
		V = \sum\limits^n_{i=1}\sum\limits^n_{j=1} \sigma_{ij} x_i x_j
	} $$
	$$ \sum\limits^n_{i=1} x_i = 1 $$
	$$ x_i \geqslant 0 $$

	tal que:
	\\ $x_i$ = Percentual investido no ativo $i$
	\\ $\mu_i$ é a espectativa de retorno para o ativo $i$
	\\ $\sigma_{ij}$ é a covariância entre os ativos $i$ e $j$.
	\\

	Tal modelo pode ser reformulado como uma problema de programação quadrática,  em que deve ser minimizado o risco para um determinado retorno desejado:

\begin{alignat*}{2}
	& \text{minimize: } & & \sum\limits^n_{i=1}\sum\limits^n_{j=1} \sigma_{ij} x_i x_j  \\
	& \text{sujeito a: } & & \sum\limits^n_{i=1} x_i\mu_i \geqslant \rho\\
	& & & \sum\limits^n_{i=1} x_i = 1\\
	& & & x_i \geqslant 0
\end{alignat*}
	$$ 0 \leqslant x_i \leqslant u_i, \quad \rho = \text{retorno desejado}$$

	%TODO esse modelo não pode ser usado diretamente no solver quadprog por que a inequação tem sinal diferente
	O trabalho de Markowitz deu origem ao que ficou conhecido como Teoria Moderna do Portfólio, ou na sigla em inglês MPT, porém esse foi apenas o passo inicial
	pois o seu trabalho assume algumas coisas que não se verificam na realidade.
	Até mesmo algumas de suas conclusões não são observáveis.

	Uma das consequências diretas do modelo do Markowitz é que o portfólio de menor risco apresenta grande diversificação dos investimentos.
	Uma forma intuitiva de visualizar como a diversificação reduz o risco, é o seguinte seguinte exemplo:
	Imagine dois ativos sendo que cada um deles permite duas possibilidades, retorno de 50\% ou prejuízo de 50\%.
	Investindo 100\% dos recursos disponíves em apenas um dos ativos, teriamos 50\% de probabilidade de ter lucro ou prejuízo.
	Porém se investimentos metade dos recursos em cada ativo, teríamos como resultado 3 cenários diferentes, ambos ativos dão lucro, ambos dão prejuízo ou um da lucro e outro prejuízo, sendo que nesse último caso a probabilidade é duas vezes maior que ambos anteriores.~\cite{Merritt2000}
	Nesse caso o retorno esperado é semelhante ao do primeiro cenário, porém o risco é menor.
	É importante observar que esse exemplo ignora a covariância entre os ativos.
	Se ambos ativos fossem ações de empresas de um mesmo setor, e ambas fossem afetados por um fator comum, tal como mudanças legislativas por exemplo, o resultados de ambos seriam na mesma direção, comportando aproximadamente semelhante ao primeiro cenário descrito.
	%TODO falar das limitações do modelo do markowitz
	%TODO Assume que distribuição dos erros é multivariate normal distribution, ou seja, versão n-dimensional da distribuiçõ normal.
	%TODO Ver referencias da biblioteca de python "quadprog" para verificar método de resoluçã


\section{Uma Maneira mais eficiente de avaliar um portfólio}
	Hora de continuar naquele modelo de escrever relativamente relaxado, digitando diretamente o que vem à mente, e depois será feita correção e análise e substituição aonde for viável.
	Obviamente eu não deveria simplesmente construir uma seção para cada autor, é tipo o plagios dos plagios
	Interesente seria ir ligando um tema diretamente ao outro, porém ainda não tenho o domínio suficiente para tal.
	Dito isso, escreverei naturalmente sobre o conteudo do artigo do Sharpe.
	De forma simplista, juntou algumas ideias de areas diferentes e elaborou uma nova métrica com a intenção de avaliar resultados de portfólio.
	Mais especificamente fundos de investimentos. Porém os resulados podem ser expandidos para outros tipos de investimentos.
	Seguir modelo analitico, apresentar contexto e natureza do problema, mostrar elementos envolvidos e suas relaçãos, e em seguida demonstrar como isso soluciona o problema mostrado anteriormente.
	Sharpe baseia em três campos diferentes, um deles é exatamente o MPT lançado pelo Markowitz, sendo que Sharpe reforça a ideia que existem 2 problemas de naturezas diferentes interagindo.
	Que é a relação de como o investidor percebe o risco, e o problema técnico de otimizar o retorno para um dado risco que o investidor está apto, sendo que a teoria de seleção de portfólio não apresenta respostas para a primeira questão.
	Também é interessante que o Sharpe faz um adendo que fundos mútuos devem determinar seu risco aceitável e então ter como público alvo investidores que tenham perfil de risco compatível, porém só é relevante nesse contexto.
	A segunda avalição tem a ver com ~\cite{Fama65}, e é da área de comportamento geral do mercado de ações, que simplesmente afirma que rendimentos passados não são garantias de resultados futuros.
	Dessa forma ao utilizar dados passados estamos apenas fazendo uma avaliação da capacidade de representar o comportamente passado e não deduzir o comportamento futuro.
	A avaliação do futuro é feita por um profissional da área de economia, e a partir dos seus resultados o modelo referente ao portfolio seria usado.
	O modelo de MPT apenas relaciona resultados individuas aos resultados de um portfolio como um todo.

	\par
	O trabalho de Sharpe extende o de Markowitz, adicionando um critério para avaliar quão bons são os resultados obtidos.
	Para elaborar tal critério utilizou-se do conceito de taxa de juros livre de risco.
	A taxa de juros livre de riscos refere-se ao juros obtidos obtidos ao investir em um ativo que tenha 100\% de probabilidade de ser resgatado.
	Não há investimento que se encaixe nessa definição, porém o que melhor aproximaria seriam investimentos em título de tesouro em países desenvolvidos, mas ainda existe a possibilidade de calote em consequência de risco político.
	A métrica elabora por Sharpe é:
	\[
		\frac{E_i-p}{\sigma_i}
	\]
	sendo que $E_i$ representa o retorno do investimento $i$, $p$ representa o juros livre de risco e $\sigma_i$, o risco de um investimento expresso como variância. Onde um valor maior indica a melhor combinação entre risco e retorno.
	Essa expressão ficou conhecida posteriormente como razão de Sharpe.
	%TODO usar isso como gancho para o conceito de fronteira eficiente
	Uma das observações que pode ser feita a partir do trabalho de Sharpe, é que um portfólio bem diversificado tem resultado relativamente mais próximo do mercado do que um portfólio não diversificado.
	Outra consequência desse modelo é que o mesmo não representa muito bem o mercado quando custos fixos, como taxas, e a imposição de tamanho mínimo para lotes de transação são impostos. Uma proposta de solução para esse problema foi proposto em um artigo de Kellerer.~\cite{Kellerer2000}
	Uma das consequências dos custos fixos das transações é que na prática não se verifica o máximo de diversificação possível de acordo com o modelo da teoria moderna do portfólio.
	%TODO taxas de transações proporcionais afetam apenas no retorno dos investimentos e não na diversificação.\cite{Kellerer2000}

\section{Simplificando a representação do risco}
	O modelo proposto por Markowitz tem a suposição implícita que a distribuição probabilística do risco de cada investimento é normal e multivariável.
	Porém essa suposição não se confirma ao comparar com o observado no mercado, sendo que a mesma não é normal, e nem mesmo é simétrica.
	Normalmente a distribuição probabilística do risco de um investimento é leptocúrtica, isso significa que a probabibilidade de valores discrepantes tanto de lucro quando prejuízo é maior que da normal.
	Além disso essa distribuição também não é simétrica.
	A percepção de risco do ponto de vista do investidor também não se relaciona linearmente com o risco real, em consequência da aversão a perdas e ao fato que seres humanos não são completamente racionais.
	%aka not real homos economicus.
	%satisfação !proporcional retorno. É melhor não perder 5 reais do que conseguir 5 reais; exemplo do wikipédia
	\\Outra desvantagem da utilização da variância como representação do risco, é que como consequência de ser quadrático há um supervalorização de valores discrepantes.

	Além da representação pobre do risco por parte do modelo de Markowitz, o algoritmo de solução de um problema de minimização de risco para um dado retorno é da ordem $O(n^3)$,~\cite{Yamazaki1991}, o que o torna inviável para problemas de grande escala.
	É interessante observar que computadores evoluíram consideravelmente desde que o MPT foi proposto, o que não implica em menor complexidade, apenas menor tempo de execução, se comparado ao momento em que o paper de referência foi publicado.

	\par Levando em consideração essas duas limitações do MPT foi proposto por Yamazaki ~\cite{Yamazaki1991}, em 1991, um novo modelo, em que a variância do risco é substituída pelo risco médio absoluto:
	$$ D_i = \abs{x_i - \frac{\sum\limits^{n}_{j=1} x_j}{n}}$$

	$$ \frac{1}{T} \sum\limits^{T}_{i=1}\abs{x_i - \mean{x}}$$
	%TODO introduzir MAD
	%TODO não introdução formal da sigla MPT.

\iffalse
\section{Tornando o modelo mais completo para representar melhor o observado experimentalmente}


\subsection{PLANO DE PROJETO 1}
	Realizei pesquisa em alguns artigos científicos com a intenção de obter
informações sobre possíveis propostas que poderiam ser realizadas na busca de
melhorias nos métodos e modelos existentes. Entre esses incluo “Two-Dimensional
Batch Linear Programming on the GPU”[1], que demonstra um novo algoritmo que
permite aproveitar o potencial de paralelização de uma GPU para solucionar
problemas de programação linear que possuem número de variáveis de decisão
pequenos. Admito não possuir conhecimento além do básico nessas áreas por isso
não foi definido com exatidão qual projeto a ser desenvolvido.

\begin{itemize}
\item Possível ideia seria a redução de trabalho repetido no método recursivo de
branch\&bound (memoization é viável? provavelmente inviável pois a entrada é
muito grande para fazer comparação, e um mesmo problema não seria resolvido
novamente anyway) propor outra solução. Proposta é relativamente limitada pois
não alteraria de forma significativa complexidade do algoritmo. (PL
esparso/denso, grande/pequeno)

\item Método de divisão também poderia ser alterado para permitir maior conjunto de
intersecção entre subproblemas. (na disciplina usamos variante de Dank).
(Extensão da primeira sugestão)

\item Possíveis alterações só são relevantes para caso ótimo, poderia sugerir algo
no sentido melhor solução em complexidade do algoritmo. (problema
relaxado) (Algoritmo de Aproximação?).

\item (inteiro e real) vs (inteiro), é possível se aproveitar de alguma dessas
características, em problema relaxado ou algorítimo de busca exaustiva?
(possível relação com a sugestão anterior)
\end{itemize}

\subsection{SUGESTÕES DE LEITURA DO ORIENTADOR PARA SELECIONAR TEMA}
\begin{itemize}
	\item \url{./Bibliografia/Livros/..}
	\item Elizabeth Goldbarg: Programação Linear e Fluxos em Redes
	\item Marco Goldbarg: Otimização Combinatória e Programação Linear
\end{itemize}

\subsection{CARACTERISTICAS DE MODELOS DE PO E COMPLEXIDADE COMPUTACIONAL}
{Não} Deterministico\\
Inteiro/Real/Mixed\\
{Meta} Heuristica\\
Computational Complexity \{\\
	//Para problemas de decisão, não de otimização\\
	//Porém é possível converter de um tipo em outro\\
	% youtu.be/moPtwq_cVH8
	P == Cj de Problemas resolviveis (?) com Polynomial execution time\\
	EXP == Cj de Problemas resolviveis (?) com Exponencial execution time\\
	R == tempo de execução finito\\
	NP == Polynomial check if a given solution is correct\\
	NP == Non Deterministic polynomial time\\
	NP == Solução polynomial para numero $\inf$ de computadores (aka non-det turing machine.)\\
	!NP \& !P: não calculável e não checável (ie xadrez)\\
	p != NP $\implies$ obter solução é mais dificil que checar solução
	NP-Hard: as hard as every NP problems \\
	$ NP-Comp = NP-Hard \cap NP $ \\

\subsection{PROBLEMAS CLÁSSICOS}
	Definição matematica não é matricial\\
	apenas função objetiva f(x) e $\sum$ de restrição, mais restrições extras (ie $[0,1]$) dependendo do tipo\\
	Knapsack \{ //NP-Comp\\
	\begin{itemize}
		\item PK: clássico
		\item PKI = PK + [0,1]
		\item PKL: Qtd de item Xj é limitada
		\item SSP: Custo por item == "peso" do item
		\item PKM: Multiplas Mochilas
		\item PK-n-dim: Multiplas Restrições
		\item PKMM: PKI porém f(x) a ser maxed, é dependente de contexto
		\item PKEM: Items podem ser substituídos por outros dentro de uma classe de itens
		\item PKE {//?, Livro contém apenas elaboração matemática
				//Aparentemnte tem a ver com ordem\\
			PKD\\
			PKMP\\
		}
		\item PKQ: PKMM + f(x) quadrática; constante quadrática == 0 -> PKQ == PK
				NP-Comp
		// PKQ e PKMP são importantes em mercado financeiro\\
		// merc finan - reiforcement learning pg 211 goldbarg\\
		// merc finan - PKD(problema k-dispersão discreta)? pg 441 goldbarg\\
	\item PPI: Problema de programação Inteira\\
	semelhante a PK, porém de estrita igualdade e permite multiplas restrições.\\
	estrita igualdade pode ser substituida por $\leq$ usando slack vars\\
	"Combinação linear" entre diferentes restrições. unificando-as\\
	\end{itemize}

Heuristica::AlgoritmoGuloso\\
{
	escolha localmente ótima em cada fase com a esperança de encontrar um ótimo global.\\
	if(NP-Hard || NP-Comp)\\
		Algoritmo Guloso -> Sol Aprox em Tempo Polinomial\\
}

Técnicas de Solução Para PPI{
	Enumeração{
		Branch and Bound
		Enumeração Implicita?
		Restrições Surrogate?
	}
	Cortes{
		...Inteiros(primais e duais)
		...Combinatórios
		...de Intersecção
		Decomposição de Benders
	}
	Hibrídas {
		Branch and Cut\\
		Teoria de Grupo\\
	}
}

\subsection{Técnicas de formação da árvore (em Branch and Bound)(escolha da variável de separação)}
\begin{itemize}
	\item Variante de Dank (1960)
	\item Variante de Land e Doig (1965)
	\item Variante de Spielberg (1968)
	\item Método das Penalidades (1965)
	\item Método de Taha (1971)
	\item Estratégias dinâmicas{...}
\end{itemize}

Heuristica {
	//ver pg 197 goldbarg(combinatorial)
	clássicas{\\
		Enum incompleta\\
		Solução parcial\\
		Relaxação\\
	}
}

	ver:\\
		pt1:\href{https://medium.com/python-data/effient-frontier-in-python-34b0c3043314}
		{Efficient Frontier in Python}\\

		pt2:\href{https://medium.com/python-data/efficient-frontier-portfolio-optimization-with-python-part-2-2-2fe23413ad94}
		{Efficient Frontier Portfolio Optimization With Python 2}\\
		possui código em python [quandl, matplotlib, numpy, pandas]\\
			é limitado pois não leva correlação em consideração????\\

		\href{https://towardsdatascience.com/efficient-frontier-portfolio-optimisation-in-python-e7844051e7f}
		{Efficient Frontier Portfolio Optimization in Python }\\

		\href{https://medium.com/python-data/tagged/finance}{Medium Finance Python}\\
		\href{https://www.investopedia.com/asset-allocation-4427778}{Asset Allocation(Investopedia)}\\

		%anticipated returns rule -> inadequate (verificar argumento) ~\cite{Markowitz1952}
\fi

\section{Markowitz - Portfolio Selection ~\cite{Markowitz1952}}
\subsection{Pontos Chave, Conclusões, Limitações}
\begin{itemize}
	\item Lançou bases do Modern Portfolio Theory (MPT)
	\item É interessante investir em ações de risco variado pode ser menor que o menor portfolio único.
		Em consequência da correlação entre diferentes investimentos.\\
		Não se verifica na prática em consequência de custos fixos e lot transactions. ver \cite{Kellerer2000}
	\item Caso exista um número pequeno de securities e alguma possua alto retorno e baixo risco,
		a otimização não privilegia tanto a diversificação
	\item Diversificação não elimina toda variância em consequência da correlação
	\item ~\cite{Markowitz1952} não cita Sharpe Ratio
	\item Máximo retorno $\neq$ menor variância:
		kinda obvious. há tradeoff entre risco e ganho: high risk, high reward
	\item MPT limitado pois assume desvio padrão simétrico (PMTP leva isso em consideração)
	\item MPT limitado pois assume correlação constante em $f (t)$
	\item Probabilidades a serem levadas em consideração no modelo de markowitz não são objetos de estudos do mesmo\\
		\ldots simplesmente elas seriam obtidas por uma avaliação de mercado de um profissional adequado(economista?)
	\item Evoluções: CAPM(Capital Asset Pricing Model) e PMTP(Post modern portfolio theory)
	\item William F Sharpe -> com base no MPT criou Capital Asset Pricing Model (CAPM)\\

	%anticipated returns rule -> inadequate (verificar argumento) ~\cite{Markowitz1952}
\end{itemize}

\subsection{Conceitos Matemáticos}
\begin{itemize}

\hypertarget{E(Y)}{}
\item Expected Value of Y = $ E(Y) = \sum\limits^n_{i=1} p_i y_i $\\
	Onde $y_i$ é algum valor possível de ser assumido por $Y$, e $p_i$ é a probabilidade equivalente\\
	Apenas uma média ponderada pela probabilidade

\item Variância = $V(Y) = \sum\limits^n_{i=1} p_i (y_i - E(V))^2 $\\
	Onde $y_i$ é algum valor possível de ser assumido por $Y$, e $p_i$ é a probabilidade equivalente\\
	Semelhante à expressão do erro quadratico médio

\item Desvio padrão = $\sigma(Y) = \sqrt{V(Y)}$

\item Média ponderada = $ R = \sum\limits^n_{i=1} a_i R_i$\\
	Onde $R_i$ é uma variável aleatória qualquer

\item $E(R) = \sum\limits^n_{i=1} a_i E(R_i)$\\
	O valor esperado da média é a média dos valores esperados

\item Coefficient Correlation = $\rho_{ij} = ? $

\item Covariância = $ \sigma_{ij} = E((R_i - E(R_i)) (R_j - E(R_j)))$\\
	ou $ \sigma_{ij} = \rho_{ij} \sigma_i \sigma_j$\\
	Covariância de $R_i$ com $R_i$ = Variância de $R_i$


\item Variância = $V(R) = \sum\limits^n_{i=1}\sum\limits^n_{j=1} \sigma_{ij} \sigma_i \sigma_j$

\item This paper does not consider the difficult question of how investors do (or should) form
	their probability beliefs

\item $\mu_i = E(R_i)$ == Expected return da `security' $R_i$

\item Retorno do Portfólio $E = \sum\limits^n_{i=1} x_i\mu_i$\\
	onde $x_i$ é o percentual investido na security em questão

\item \hypertarget{V(R)}{Variância do Portfólio} $V = \sum\limits^n_{i=1}\sum\limits^n_{j=1} \sigma_{ij} x_i X_?$
\end{itemize}

\subsection{Conceitos Financeiros}
\begin{itemize}
	\item \href{https://www.investopedia.com/terms/e/expectedreturn.asp}
		{Anticipated Returns} = expected returns = Retornos esperados/almejados = \hyperlink{E(Y)}{$E(Y)$}
	\item Discount Rate = taxa de desconto = Equivale à diferença entre valor futuro e valor atual em percentual sobre o valor atual.
		É de certa forma oposto ao juros pois é usado em conjunto com o valor futuro para obter o valor atual.
	\item \hypertarget{Discounted Value}{Discounted Value} = $present value = \frac{Valor Futuro}{(1+r)^n}$
	\item Security = ? nao entendi a definicao mais formal:
		"...is a fungible, negotiable financial instrument that holds some type of monetary value. "
	\item Funds = A fund is a source of money that is allocated for a specific purpose
	\item Short Sales = Venda a descoberto = A short sale is the sale of an asset or stock the seller does not own.
	\item Portfolio = A portfolio is a grouping of financial assets such as:
		\begin{itemize}
			\item stocks = share of a company
			\item bonds = title of a debt ( ex título do tesouro)
			\item commodities
			\item currencies and cash equivalents
		\end{itemize}
			as well as their fund counterparts, including:
		\begin{itemize}
			\item mutual funds
			\item exchange-traded fundes
			\item closed funds
		\end{itemize}
		%	\item Public tradeable securities
		%	\item Private Investiments
	\item Discounted Anticipated Return = \hyperlink{Discounted value}{Discounted value} + \hyperlink{E(Y)}{Anticipated Return}
	\item Asset = anything of value or a resource of value that can be converted into cash.

	\item Series of Returns = ?
	\item Law of Large Numbers = Diversificar fundos entre securities de maiore retorno garante retorno esperado E(Y).
		Não se verifica na realidade, \cite{Markowitz1952} argumenta contra o conceito.

	\item Variance of Returns Rule = \hyperlink{V(R)}{Variância do Retorno do Portfólio}
\end{itemize}

\subsection{Descriçao Matemática}
	Obviamente esse não é um modelo de programação não linear, pois não define função a ser otimizada\\
\begin{itemize}
	\item \hyperlink{E(Y)}{
			$E = \sum\limits^n_{i=1} x_i\mu_i$
			}
	\item \hyperlink{V(R)}{
			$V = \sum\limits^n_{i=1}\sum\limits^n_{j=1} \sigma_{ij} x_i x_j$
			}
	\item $\sum\limits^n_{i=1} x_i = 1$
	\item $ x_i \geq 0 $
\end{itemize}

Para um risco fixo é possivel maximizar o retorno\\
e para um retorno fixo é possível minimizar o risco.\\
aka Efficient Frontier(mas isso é teoria do sharpe não markowitz)


\section{Sharpe- Mutual Fund Performance}
~\cite{Sharpe1966}
\begin{itemize}
	\item Extensão de Jack l Treynor(falta referencia).
	\item Sharpe afirma que houve evolução considerável nas seguintes areas:
		\begin{itemize}
			\item Theory of Portfolio Selection:
			\\ Seleção do ponto de equilibrio  entre retorno e risco não é exclusivamente técnica pois depende das preferências do investidor, a técnica apenas a intenção de considerando um determinado risco, deve ser obtido uma seleção de portfólio que apresente o melhor retorno possível.
			\\Sharpe não deixa dúvida, que primeiro é selecionado o risco e o retorno é consequência disso.
				\\ Artigo é primeiramente sobre métricas de avaliação de fundos mútuos, segundo ~\cite{Sharpe1966} não é viável obter as informações de preferências do diversos investidores, dessa forma o ideal seria que o gerenciador do fundo determinasse o seu perfil de risco e atraísse investidores de perfil equivalente.
			\item General Behaviour of Stock-Market Prices:
				\\Afirma que trabalhos recentes indicam  que indicadores passados não podem ser usados para predizer resultados futuros.
				%today this very obvious isn't it?
				\\Dessa forma a enfâse da atuação do fundo mútuo passa a ser interpretação da correlação entre diferentes investimentos
			\item Theory of Pricing of Capital Assets under risk conditions
				%TODO, poderia explorar mais esse tópico
				\\Atenção ao nome desse tópico, possível base para CAPM.
				\\Mercados reagem rapidamente a novas informações.
		\end{itemize}
\end{itemize}

	Suposição 1: investidores podem investir e obter emprestimos em um taxa de juros livre de risco:$\sigma = 0$
	\\Suposição 2: Investidores tem suposiçõoes de risco e retorno iguais entre si.
	\\ Best Boundary: $$  \frac{(E_i-p)}{\sigma_i}$$, onde $E$ é o retorno, $p$ é a taxa livre de risco e $\sigma_i$ é o risco.
	\\ Observação importante que essa é uma função linear, Sharpe afirma que portfólio eficiente ocorre em linha reta
		$$E=p+b\sigma_i$$, onde $b$ é "risk premium"
	\\ Também é uma afirmaçao do Sharpe que não é possível comprovar a teoria para dados futuros e isso é então feito usando dados passados
	\\Sharpe Ratio obtida através de simples manipulação algébrica de uma relação dada por James Tobin:
		$$E=p+\left(\frac{E-p}{\sigma_i}\right)\sigma$$
	\\Sharpe simplifica sharpe ratio para $E/V$ chamando de Reward-to-Variability Ratio
	\\ Portfólio diversificado tem desempenho relativamente próximo do mercado. lembra amostragem em probabilidade e estatística, amostra pequena não representa bem uma população.
	\\Na conclusão do Sharpe, já hints que custos administrativos do fundo(Fund costs) afetam a performance se comparado ao seu modelo téorico, pode ser usado de gancho para usar a teoria do paper da Speranza.
	%today this very obvious isn't it?

\section{Mansini- Heuristic algorithms for the portfolio selection problem with minimum transaction lots}
~\cite{Mansini1999}
É um problema NP-Complete e isso independe da função do risco.
\\Em consequêncida da elevada complexidade computacional do modelo do Markowitz, o mesmo é pouco usado na prática, porém é extremamente relevante como modelo teórico.(note to self: Contexto é relevante artigo é de 1996, pc de 1996 != pc de 2019).
Yamazaki ~\cite{Yamazaki1991} Concorda.
\\Complexidade computacional incentivou artigos tentando  simplificar a resolução.
	\begin{itemize}
		\item linearizar a função objetiva quadrática.
		\item Interior point algorithm for quadratic programming
		\item Compact Factorization + Piecewise Linear Aproximation
		\item Alternative Model:
			\begin{itemize}
				%TODO dar enfase para this, coz é uma das primeira linearizações, porém ao mesmo tempo genereliza para outras distribuições probabilísticas
				\item Mean Absolute Deviation:~\cite{Yamazaki1991}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	Que introdução bem "worded": Modelos mais simples assumem que investimentos são infinitamente fracionáveis, mas na realidade existem restrições ao tamanho mínimo aceitável para cada investimento.
	Levando em consideração essa restrição, os modelos passam a ser modelos mixtos incluindo variáveis inteiras.
	Algoritmo proposto baseia na subdivisão do problema, sendo que as partes são definidas usando informações obtidas através de relaxamento.
	Artigo de Mansini ~\cite{Mansini1999} é dependente do modelo de yamazaki

\section{Konno- Mean-absolute deviation portfolio optimization model and its applications to tokyo stock market}
\begin{itemize}
	\item Cita esquemas de aproximação, {nesse caso: Linearização} proposta por Sharpe para reduzir complexidade computacional
		%do not add ref to Sharpe1966, bcoz apoximação foi proposta depois
	\item Outra alternativa à elevada `dificuldade' computacional é o uso de modelos alternativos como CAPM(mesmo que Baseado no MPT), e APT(que nunca ouvi falar).
	\item MPT é baseado na suposição que a distribuição do risco é maultivariate normal distribution. O que não se verifica na realidade.%leptokurtosis strikes again.TODO: ver(Kariya et al. 1989)
	\item MPT é baseado na suposição que o investidor é averso a risco.
	\item Percepção de retorno/risco por parte do investidor não é simétrica.
	\item Há criticas ao uso do desvio padrão como representação do risco.% kroll 1984.
	\item Inclusão de Minimum transaction lots insere inteiros no modelo, e requer mixed programming que se torna inviável para $n > 20$.
	\item MPT tem uma erro função de erro ( risco a ser minimizado ) quadrático, e algoritmos de solução tem complexidade de $O(n^3)$.
		\\Yamazaki sugere nova representação para o erro que é linear, e não assume distribuição normal de multi variáveis. isso implica em tornar o modelo um pouco mais genérico.
\end{itemize}
\begin{alignat*}{2}
	& \text{minimize: } & & \frac{1}{T}\sum\limits^T_{t=1}\abs{\sum\limits^n_{i=1} \left( r_{it} - r_i\right) x_i}\\
	& \text{sujeito a: } & & \sum\limits^n_{i=1} r_i x_i \geqslant \rho\\
	& & & \sum\limits^n_{i=1} x_i = 1\\
	& & & x_i \geqslant 0
\end{alignat*}
	tal que:
	\\$ 0 \leqslant x_i \leqslant u_i $
	\\$ \rho = \text{retorno desejado do portfolio} $
	\\$ r_i = \text{retorno desejado para o investimento}\: i = \frac{1}{T}\sum\limits^T_{t=1} r_{it}$
	\\$ a_{it} = r_{it}-r_{i} $
	%TODO, explicar o que está faltando

	%$$\frac{1}{T}\sum\limits^T_{t=1}\abs{\sum\limits^n_{i=1} \left(r_{it}-r_i\right) x_i}$$
	%$$ \rho = \sum\limits^n_{i=1} r_i x_i $$
	\par A partir do modelo, podemos construir o seguinte programa linear:
\begin{alignat*}{2}
	& \text{minimize: } & & \frac{1}{T}\sum\limits^T_{t=1}y_t\\
	& \text{sujeito a: } & & y_t + \sum\limits^n_{i=1} \left(r_{it}-r_i\right) x_i \geqslant 0\\
	& & & y_t - \sum\limits^n_{i=1} \left(r_{it}-r_i\right) x_i \geqslant 0\\
	& & & \sum\limits^n_{i=1} r_i x_i \geqslant \rho\\
	& & & \sum\limits^n_{i=1} x_i = 1\\
	& & &  x_i \geqslant 0\\
	& \text{onde }& & y_t = \abs{\sum\limits^n_{i=1} \left(r_{it}-r_i\right) x_i}
\end{alignat*}

\section{Kellerer- Selecting Portfolios with Fixed Costs and Minimum
Transaction Lots}
\begin{itemize}
	\item Minimum (transaction) lots:
	\item transaction cost:
	\begin{itemize}
		\item fixed transaction costs:
			\\ Reduz diversificação
		\item Proportional transaction costs:
			\\ Reduz retorno.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\iffalse
\section{TODO}
\begin{itemize}
	\item Solução análitica requer estudo de Programação Quadrática
		\\ Há bibliotecas para solucionar o mesmo tipo de problema(quadprog em python)
	\item Buscar soluções para outros problemas como linearização
	\item Fazer programa simples com um simples slider que mostre as possíveis combinações na efficient frontier
	\item problema mais interessante, considerando um risco fixo, qual o maior retorno possível.
	\item Problemas como lot e transaction cost, what to do?
	\item maybe use probabilistic method to show the solution space
	\item não há definiçao clara do problema
	\item Em um problema quadrático a função objetiva é quadrática e constraints são lineares:
		Função de risco é quadrática.
	\item `estritamente' quadrático (${x_i}^2$) $\neq$ bilinear ($x_i*x_j$)
	\item Talvez formular como obter risco mínimo para tal que soma = 1
	\item aproximadamente como usar o método de monte para achar menor volatilidade porém é feito o cálculo para apenas um ponto.
	\item then what about max sharpe ratio?
	\item Escrever sobre quadratic programming
	\item Linearização : taha pg700(Separable Programming)
	%pg 699
	\item Explorar Distribuição leptokurtic
	\item Suposição implicita de MAD e MPT, é que retornos são constantes ao longo do tempo.
		Assume Buy and hodl, aka, sem revisão do portfolio
	\item Reinvestimento.
\end{itemize}
\fi

\section{Christos Papahristodoulou - Optimal portfolios using Linear Programming models
}
\section{Conclusion}

\section{Bibliografia inicial}
Linear programming models for portfolio optimization- M Grazia Speranza\\

%---------------------------------------------------
%http://sci-hub.tw/10.1023/a:1019279918596
	%Selecting portfolios with fixed costs and minimum transaction lots- Kellerer \& M Grazia Speranza\\
	%~\cite{Kellerer2000}\\
%---------------------------------------------------
%https://arxiv.org/pdf/1902.04995.pdf\\
%Two-dimensional batch linear programming on the GPU\\
%~\cite{Charlton2019}\\
%---------------------------------------------------
%https://arxiv.org/pdf/1901.07904.pdf
%Solving unconstrained 0-1 polynomial programs through quadratic convex reformulation\\
%~\cite{DBLP:journals/corr/abs-1901-07904}\\
%---------------------------------------------------
%http://sci-hub.tw/10.1057/palgrave.jors.2601765
%Optimal portfolios using linear programming models\\
%~\cite{Christos2005}\\
%---------------------------------------------------
%http://sci-hub.tw/10.1016/0305-0548(95)00030-5
	%A heuristic algorithm for a portfolio optimization model applied to the Milan stock market\\
	%~\cite{GraziaSperanza1996}\\
%---------------------------------------------------
%http://sci-hub.tw/10.2307/2329828
	%A Linear Programming Formulation of the General Portfolio Selection Problem- Bernell k stone\\
	%~\cite{Stone1973}\\

%----- Para ler depois:
%\href{http://leeds-faculty.colorado.edu/glover/fred%20pubs/69%20-%20Improved%20Linear%20Integer%20Programming%20Formulations%20of%20Nonlinear%20Integer%20Problems%20_%20%20Fred%20Glover.pdf}{Formulation of Non-Linear Integer Programing}\\

%https://www.doi2bib.org/\\


%\postextual
\printbibliography
%run pdflatex->biber->pdflatex
\end{document}
